\chapter*{Webographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Webographie}

Cette section présente les ressources en ligne consultées durant le développement du projet Smart Water Monitoring System.

\section*{Documentation technique}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Jakarta EE Documentation} \\
    \url{https://jakarta.ee/specifications/platform/9.1/} \\
    Documentation officielle de Jakarta EE 9.1, incluant les spécifications des Servlets, JSP et JPA.
    
    \item \textbf{Hibernate ORM Documentation} \\
    \url{https://hibernate.org/orm/documentation/6.4/} \\
    Guide officiel d'Hibernate ORM 6.4 pour le mapping objet-relationnel et la persistance des données.
    
    \item \textbf{MySQL 8.0 Reference Manual} \\
    \url{https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/} \\
    Documentation complète de MySQL 8.0, incluant les commandes SQL et l'optimisation des requêtes.
    
    \item \textbf{Apache Tomcat Documentation} \\
    \url{https://tomcat.apache.org/tomcat-10.1-doc/} \\
    Documentation du serveur d'application Apache Tomcat pour le déploiement d'applications Jakarta EE.
    
    \item \textbf{BCrypt Documentation} \\
    \url{https://github.com/jeremyh/jBCrypt} \\
    Documentation de la bibliothèque jBCrypt pour le hachage sécurisé des mots de passe en Java.
\end{itemize}

\section*{Tutoriels et guides}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Java EE Tutorial} \\
    \url{https://docs.oracle.com/javaee/7/tutorial/} \\
    Tutoriel officiel Oracle pour le développement d'applications Java Enterprise Edition.
    
    \item \textbf{Baeldung - Hibernate Guide} \\
    \url{https://www.baeldung.com/hibernate-5-spring} \\
    Tutoriels et exemples pratiques sur l'utilisation d'Hibernate avec Spring et Jakarta EE.
    
    \item \textbf{MDN Web Docs - JavaScript} \\
    \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript} \\
    Documentation complète sur JavaScript pour le développement frontend.
    
    \item \textbf{Bootstrap Documentation} \\
    \url{https://getbootstrap.com/docs/5.3/} \\
    Documentation officielle de Bootstrap 5 pour la création d'interfaces web responsives.
\end{itemize}

\section*{Outils de développement}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Maven Central Repository} \\
    \url{https://mvnrepository.com/} \\
    Répertoire central pour les dépendances Maven utilisées dans le projet.
    
    \item \textbf{GitHub - Dépôt du projet} \\
    \url{https://github.com/abderrahmanBouanani/JEE-Project-Smart-Water-Monitoring} \\
    Dépôt GitHub contenant le code source complet du projet Smart Water Monitoring System.
    
    \item \textbf{IntelliJ IDEA} \\
    \url{https://www.jetbrains.com/idea/} \\
    Environnement de développement intégré (IDE) utilisé pour le développement Java.
    
    \item \textbf{MySQL Workbench} \\
    \url{https://www.mysql.com/products/workbench/} \\
    Outil de gestion et de conception de bases de données MySQL.
\end{itemize}

\section*{Ressources IoT et Smart Cities}

\begin{itemize}
    \item \textbf{IoT For All - Water Management} \\
    \url{https://www.iotforall.com/smart-water-management} \\
    Articles et études de cas sur les systèmes IoT pour la gestion intelligente de l'eau.
    
    \item \textbf{Smart Cities Dive} \\
    \url{https://www.smartcitiesdive.com/} \\
    Actualités et tendances sur les villes intelligentes et les technologies IoT.
    
    \item \textbf{Eclipse IoT Working Group} \\
    \url{https://iot.eclipse.org/} \\
    Ressources et projets open-source pour l'Internet des Objets.
    
    \item \textbf{Python Requests Library} \\
    \url{https://requests.readthedocs.io/} \\
    Documentation de la bibliothèque Python Requests utilisée pour le simulateur IoT.
\end{itemize}

\section*{Méthodologie et gestion de projet}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Scrum.org} \\
    \url{https://www.scrum.org/resources/scrum-guide} \\
    Guide officiel de la méthodologie Scrum pour la gestion agile de projets.
    
    \item \textbf{Atlassian - Agile Coach} \\
    \url{https://www.atlassian.com/agile} \\
    Ressources sur les méthodologies agiles et les meilleures pratiques Scrum.
    
    \item \textbf{Git Documentation} \\
    \url{https://git-scm.com/doc} \\
    Documentation officielle de Git pour le contrôle de version du code source.
\end{itemize}

\section*{Sécurité et bonnes pratiques}

\begin{itemize}
    \item \textbf{OWASP - Open Web Application Security Project} \\
    \url{https://owasp.org/www-project-top-ten/} \\
    Top 10 des vulnérabilités de sécurité des applications web et recommandations.
    
    \item \textbf{NIST - Password Guidelines} \\
    \url{https://pages.nist.gov/800-63-3/} \\
    Directives du NIST pour la gestion sécurisée des mots de passe et l'authentification.
    
    \item \textbf{Java Security - Oracle} \\
    \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/security/} \\
    Guide officiel Oracle sur la sécurité en Java.
\end{itemize}

\section*{Ressources académiques}

\begin{itemize}
    \item \textbf{IEEE Xplore Digital Library} \\
    \url{https://ieeexplore.ieee.org/} \\
    Base de données académique pour les articles scientifiques sur l'IoT et la gestion de l'eau.
    
    \item \textbf{Google Scholar} \\
    \url{https://scholar.google.com/} \\
    Moteur de recherche pour les publications académiques et scientifiques.
    
    \item \textbf{ResearchGate} \\
    \url{https://www.researchgate.net/} \\
    Réseau social académique pour partager et accéder aux publications de recherche.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\noindent
\textit{Note : Toutes les URLs ont été consultées et vérifiées comme étant accessibles en novembre 2025.}
